---
title: 'Способы передачи параметров в Pipeline'
---

Как и положено любой хорошей программе, код пайплайна не должен содержать в себе конкретных значений, привязывающих его к конкретной
среде развёртывания.
Эти значения должны быть вынесены в параметры пайплайна, причём удобным для обслуживания образом - параметров может быть много
и указывать все из них при каждой отгрузке, или же дублировать глобальные параметры в десятках пайплайнов одной среды будет нехорошо.

Можно выделить следующие типы параметров:
- параметры среды развёртывания, общие для всех сервисов, например адрес СУБД
- параметры отдельного сервиса в рамках среды, например имя базы данных этого сервиса
- параметры отгрузки, например ветка, которую нужно отгрузить

## Параметры среды развёртывания

Эта функция реализована как комбинация из нескольких других.

Первая - возможность создавать т.н. Config Files, т.е. прикреплять к пайплайну некоторый текст, который можно будет использовать в пайплайне.
Мы используем Config File типа Custom File, чтобы записать в него список переменных в формате, очень похожем на формат .env файлов.

Вторая - плагин [Folders](https://plugins.jenkins.io/cloudbees-folder/). Позволяет группировать пайплайны в "папки", и что самое главное - создавать
Config Files на уровне папки, которые будут доступны во всех дочерних пайплайнах.

Третья - возможность примонтировать Config File как файл в рабочей директории пайплайна.
Функция configFileProvider позволяет это сделать, достаточно указать ей id файла конфигурации и путь, куда его надо положить.

Четвёртая - плагин [Pipeline Utility Steps](https://www.jenkins.io/doc/pipeline/steps/pipeline-utility-steps/#readproperties-read-properties-from-files-in-the-workspace-or-text),
а точнее даже одну его функцию - `readProperties` которая читает указанный файл и возвращает хэшмап в котором ключ это название переменной, а значение - значение переменной.
По счастливому стечению обстоятельств, формат java properties очень похож на тот который нам нужен.

Совмещая всё вместе получаем вот такую функцию, которая читает файл конфигурации и перекладывает найденные в нём значения в глобальный список переменных `vars`.
```groovy
def loadConfigFile(configFileCode) {
    try {
        configFileProvider([configFile(fileId: configFileCode, targetLocation: "./${configFileCode}.txt")]) {
            def propsFromFile = readProperties(file: "./${configFileCode}.txt")
            for (prop in propsFromFile) {
                vars."${prop.key}" = "${prop.value}"
            }
        }
    } catch (Exception e) {}
}
```

Далее нам остаётся только вызывать загрузку переменных их Config Files которые ожидает пайлайн, после чего можно получать значения из
объекта `vars`.

```groovy
pipeline {
    step {
        loadConfigFile('deployment-params')
        // ...
        sh "kubectl -n ${vars.NAMESPACE} apply -f deployment.yaml"
    }
}
```
Важно отметить, что чтение переменных их файла доступно только внутри секций stage и step, т.е. в контексте агента.
Загрузить переменные выше, чтобы, например, таким образом задать параметры самого пайплайна, вы не можете, т.к. этот код
выполняется в контексте самого дженкинса, где монтирование файлов невозможно.

## Параметры сервиса

Эта функция полагается на предыдующую - пайплайн последовательно загружает два файла конфигурации, один для среды, второй для севриса.
Все значения попадают в один объект `vars`, что позволяет не только добавлять значения специфичные для сервиса, но и переопределять глобальные параметры.

```groovy
pipeline {
    step {
        loadConfigFile('folder-env')
        loadConfigFile('service-env')
        // ...
    }
}
```

## Параметры отгрузки

Эта функциональность есть в Jenkins изначально - [Jenkins Parameters](https://www.jenkins.io/doc/book/pipeline/syntax/#parameters).

Использовать такие параметры очень просто - нужно в пайплайне описать какие параметры вы хотите вводить при отгрузке,
и далее, в коде пайплайна можно обращаться к объекту `params` чтобы получить введённые значения.

```groovy
pipeline {
    parameters {
        string(name: 'BRANCH', defaultValue: 'master', description: 'Git branch for deploy')
        booleanParam(name: 'SKIP_TESTING', defaultValue: false, description: 'Do not run any tests')
    }
    stages {
        //...
        if (params.SKIP_TESTING) {
            // ...
        }
    }
}
```
После того как вы разместите подобный код в пайплайне, при нажатии на кнопку "Собрать сейчас", вы сначала увидите страницу,
на которой вам будет предложено задать значения параметров.

Здесь есть, однако, некоторое количество подводных камней.

Первый: если пайплайн располагается в самом git репозитории, то первый запуск пайплайна, в том числе первый запуск для каждой ветки в Multibranch Pipeline,
не будет показывать страницу заполнения параметров. Jenkins использует закешированную с прошлого раза информацию о наличии и списке параметров пайплайна,
которой нет при первом запуске.
Это нужно иметь в виду, т.к. значений по умолчанию тоже не будет. Необходимо всегда проверять значение парметра на null.

Второй: вы не можете использовать значения их Config Files при определениеи параметров, т.к. этот блок кода выполняется в контексте дженкинса.

## Jenkins Env Variables для папки

Не хардкодить значения параметров отгрузки пайплайна можно если использовать Jenkins Env Variables.
Они задаются в настройках дженкиса и доступны как env переменные во всех пайплайнах вообще.
Использование этих переменных разрешено в контексте дженкинса, поэтому их можно использовать при определении блока `parameters`.

Чтобы сделать код пайплайна более гибким, используется следующий подход - значения берутся не по полному имени переменной,
а по некоторой строке, которая автоматически дополняется названием текущей папки.
Это позволяет получать в пайплайне разные значения, когда он выполняется в разных папках.

```groovy
def getNamespacedEnv(name) {
    def pathParts = env["JOB_NAME"].split("/") as List
    while (pathParts.size() > 0) {
        def path = pathParts.join("_")
        def key = "PROP_${path}_${name}"
        def value = env[key]
        if (value) {
            return value
        } else {
            pathParts.remove(pathParts.size() - 1)
        }
    }

    return null
}
```
Код, чуть более сложный, т.к. он дополнительно выполняет поиск переменной восходя по папкам вверх.
Т.е. если у нас есть вложенные папки, например staging/catalog/indexer и мы хотим получать переменную "DOMAIN",
то сначала будет попытка получить значение переменной `PROP_staging_catalog_indexer_DOMAIN`,
если такой переменной нет, то `PROP_staging_catalog_DOMAIN`, далее `PROP_staging_DOMAIN`,
ну и если в этом случае значение не найдно, то возвращается null.

Это позволяет переопределять переменные для конкретных подпапок.

## Единый интерфейс для получения параметров

Выше уже упоминался объект vars. Однако обращаться к нему напрямую не рекомендуется.
Значения параметров нужно получать вызывая метод `get(name)`.

Это не просто глупый геттер. В нём происходит поиск значения во всех возможных местах:
- env переменные для папки
- параметры отгрузки
- значения из Config Files

## Дополнительные возможности

Функция `checkDefined(requiredKeys)` принимает список имён переменных, и проверяет что все они есть в `vars` (заданы через Config Files).
Если хотя бы одной переменной нет, то вызывается `fail()`.
Это предотвращает выполнение пайплайна если не была произведена базовая настройка.

Функция `getAsList(name)` берёт значение переменной через `get(name)` и разбивает его по символу "," на массив значений.

## Организация кода

Все вышеописанные функции выделены в т.н. shared library, что позволяет не дублировать их в каждом пайплайне, а просто подключить как библиотеку.
```groovy
@Library('ru.greensight@v1.0.2')_

import ru.greensight.Options
def options = new Options(script:this)

pipeline {
    step {
        options.loadConfigFile('folder-env')
        options.loadConfigFile('service-env')
        // ...
    }

    step {
        // ...
        sh "kubectl -n ${options.get('NAMESPACE')} apply -f deployment.yaml"
    }
}
```
